[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "朱迪和馬克在一家連鎖快餐店工作，每小時工資是$35。 (a) 試解釋若他們的每小時工資上升至$40，他們辭職的機會成本會如何轉變。(b) 試解釋他們辭職的機會成本是否必然相同。",
  "answer": "(a) 若每小時工資上升，他們辭職的機會成本會上升，因為辭職所放棄的收入增加。 (b) 否，儘管他們所放棄的收入相同，他們的非金錢回報不一定相同。他們辭職的全成本可能不同。",
  "marks": "(a) 若每小時工資上升，他們辭職的機會成本會上升，因為 (1分) 辭職所放棄的收入增加。(1分) (b) 否，(1分) 儘管他們所放棄的收入相同，他們的非金錢回報不一定相同。他們辭職的全成本可能不同。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "下表顯示某廠商投入與產出的關係。該廠商只採用兩種生產要素：勞力和機器。寫出邊際回報遞減定律，並解釋上述資料能否說明該定律。",
  "answer": "邊際回報遞減定律是指，在短期內，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。 上述資料不能說明該定律，因為所有生產要素都是可變的，該廠商並不是在短期內生產。",
  "marks": "邊際回報遞減定律是指，在短期內，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。(2分) 上述資料不能說明該定律，因為(1分) 所有生產要素都是可變的，該廠商並不是在短期內生產。(2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "香港的法定最低工資自2011年5月1日開始實施，最初的法定最低工資水平是每小時$28。由2017年5月1日起，法定最低工資水平是每小時$34.5。解釋在這段期間收取最低工資的工人的實質工資是否必然上升。",
  "answer": "否，若通脹率高於名義工資的增長率，工人的實質工資會下降。",
  "marks": "否，(1分) 若通脹率高於名義工資的增長率，工人的實質工資會下降。(2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "利亞零售有限公司(香港股票編號︰0831)經營OK便利店及聖安娜餅屋。它將開設一間眼鏡店以擴展業務。 (a) 解釋上述情況屬於哪類型的擴張。(b) 列出上述擴張的三個可能動機。",
  "answer": "(a) 集團擴張，因為企業擴張至截然不同的行業。 (b) 可能的動機： - 令收入更多元化以分散風險 - 運用其品牌優勢於銷售眼鏡 - 更有效地運用資源 - 享有規模經濟 - 任何合理答案",
  "marks": "(a) 集團擴張，因為(1分) 企業擴張至截然不同的行業。(1分) (b) 可能的動機： - 令收入更多元化以分散風險 - 運用其品牌優勢於銷售眼鏡 - 更有效地運用資源 - 享有規模經濟 - 任何合理答案 (最高3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "(i)表一顯示香港以市價計算的私人消費支出。 (a) 以兩項原因解釋為甚麼上述私人消費支出的轉變不能準確反映香港居民生活水準的轉變。(b) 舉出兩項原因解釋為甚麼消費者在2016年的總支出可能高於$1,648,082百萬元。（ii)表二顯示香港的物業稅收益。 (c) 香港政府會按出租香港的物業所收取的租金徵收物業稅。有些人認為私人消費支出與政府的物業稅收入是有關的。參考表一及表二，描述並簡單解釋2012年至2016年間私人消費支出與物業稅收入的關係。",
  "answer": "(a) 私人消費支出的轉變並沒有反映 - 香港的收入分佈的改變。 - 香港人口的改變。 - 香港一般物價水平的改變。 - 香港人享有的閒暇時間的改變。 - 香港的污染及交通擠塞問題。 - 任何合理答案 (b) - 消費者或會花費於二手物品。 - 消費者或會花費於沒有匯報的產品和服務。 - 任何合理答案 (c) 私人消費支出與物業稅收入有相同的移動方向。私人消費支出增加往往會刺激零售業增長，可能令零售物業的價格和租金上升。零售物業的總租金支出可能會增加，物業稅收入因而增加。",
  "marks": "(a) 私人消費支出的轉變並沒有反映 - 香港的收入分佈的改變。 - 香港人口的改變。 - 香港一般物價水平的改變。 - 香港人享有的閒暇時間的改變。 - 香港的污染及交通擠塞問題。 - 任何合理答案 (最高4分) (b) - 消費者或會花費於二手物品。 - 消費者或會花費於沒有匯報的產品和服務。 - 任何合理答案 (最高4分) (c) 私人消費支出與物業稅收入有相同的移動方向。(1分) 私人消費支出增加往往會刺激零售業增長，可能令零售物業的價格和租金上升。零售物業的總租金支出可能會增加，物業稅收入因而增加。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "下表顯示澳元兌美元匯率的改變。在聯繫匯率制度下，解釋在甚麼情況下香港從澳洲輸入的進口總值(以港元計算)在上述期間會上升。以圖輔助解釋你的答案。",
  "answer": "文字解說：美元兌澳元貶值，代表港元兌澳元亦貶值。香港從澳洲進口的物品的價格(以港元計算)上升。進口物品的價格(以港元計算)上升會令進口量減少。若香港對澳洲的進口物品的需求為低彈性，價格(以港元計算)上升的百分比高於需求量減少的百分比。從澳洲輸入的進口總值(以港元計算)會上升。在圖中顯示：- 價格上升，需求量減少 - 進口總值的增加 > 進口總值的減少",
  "marks": "文字解說：美元兌澳元貶值，代表港元兌澳元亦貶值。(1分) 香港從澳洲進口的物品的價格(以港元計算)上升。(1分) 進口物品的價格(以港元計算)上升會令進口量減少。(1分) 若香港對澳洲的進口物品的需求為低彈性，價格(以港元計算)上升的百分比高於需求量減少的百分比。從澳洲輸入的進口總值(以港元計算)會上升。(2分) 在圖中顯示：- 價格上升，需求量減少(1分) - 進口總值的增加 > 進口總值的減少(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "下表顯示甲國和乙國某年的總產出。甲國用一半資源生產手錶，而另一半資源則用來生產成衣。乙國用三分一資源生產手錶，三分二資源則用作生產成衣。(a) 解釋甲國生產手錶是否有比較優勢。(b) 假設進口手錶的國家每進口1單位手錶需支付相等於0.2單位成衣的運輸費用。指出在交易中對兩國皆有利的貿易比率的範圍。",
  "answer": "(a) 當兩國專門化生產手錶或成衣時的總產量：生產1單位手錶的機會成本如下：甲國：2 (= 200/100) 單位成衣。乙國：1 (= 90/90) 單位成衣。甲國生產手錶的機會成本較高，因此甲國生產手錶沒有比較優勢。 (b) 交易1單位手錶的貿易比率範圍應介乎1單位成衣和1.8單位成衣之間。",
  "marks": "(a) 當兩國專門化生產手錶或成衣時的總產量：生產1單位手錶的機會成本如下：甲國：2 (= 200/100) 單位成衣(1分)。乙國：1 (= 90/90) 單位成衣(1分)。甲國生產手錶的機會成本較高，因此甲國生產手錶沒有比較優勢。(1分) (b) 交易1單位手錶的貿易比率範圍應介乎1單位成衣和1.8單位成衣之間。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "下表顯示某銀行系統的資產負債表，而該銀行系統從不持有超額儲備。(a) 假設公眾總是持有1,000百萬元的現金，計算該經濟的貨幣供應。(b) 假設中央銀行決定透過調節法定儲備比率使貨幣供應增加20%。計算新的法定儲備比率。(c) 根據貨幣數量論，解釋(b)部貨幣供應的轉變在長期會如何影響一般物價水平。",
  "answer": "(a) 貨幣供應 = 1,000百萬元 + 4,000百萬元 = 5,000百萬元。 (b) 目標的貨幣供應 = 5,000百萬元 × (1 + 20%) = 6,000百萬元。新的存款 = 6,000百萬元 – 1,000百萬元 = 5,000百萬元。新的法定儲備比率 = 1,000百萬元 / 5,000百萬元 × 100% = 20%。 (c) 貨幣數量論：MV = PY，假設貨幣流通速度(V)維持不變。在長期而言，實質產出(Y)亦假設維持不變。貨幣供應上升會導致一般物價水平以相同的百分比上升，即一般物價水平會上升20%。",
  "marks": "(a) 貨幣供應 = 1,000百萬元 + 4,000百萬元(1分) = 5,000百萬元(1分) (b) 目標的貨幣供應 = 5,000百萬元 × (1 + 20%) = 6,000百萬元(1分)。新的存款 = 6,000百萬元 – 1,000百萬元 = 5,000百萬元(1分)。新的法定儲備比率 = 1,000百萬元 / 5,000百萬元 × 100% = 20%(1分) (c) 貨幣數量論：MV = PY，假設貨幣流通速度(V)維持不變。(1分) 在長期而言，實質產出(Y)亦假設維持不變。(1分) 貨幣供應上升會導致一般物價水平以相同的百分比上升，即一般物價水平會上升20%。(2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "GoBee Bike在香港推行共享單車服務，提供單車供人們租用。GoBee Bike的單車停泊在免費的公共單車泊位。使用者只須在應用程式內支付按金及租用單車的費用，便可解鎖單車及租用單車。以下是關於GoBee Bike的一些看法：居民：GoBee Bike的單車佔用了太多免費的公共單車泊位，我難以為自己的單車找到泊位。違例泊車亦對行人造成阻礙。出租單車店東主：GoBee Bike的單車可以停泊於免費的公共單車泊位，而出租單車店的單車需要停泊在店內，這對我們十分不公平。(a) 解釋提供共享單車服務的Gobee Bike的單車屬哪種生產要素。(b) 舉出一項只會在經營出租單車店時涉及，而不會在經營GoBee Bike時涉及的成本。解釋這種成本屬可變成本還是固定成本。(c) 解釋GoBee Bike的單車是否共用品。(d) 使用者在付款後有權使用GoBee Bike的單車。解釋使用者是否完全擁有他們租用的那輛單車的私有產權。(e) 解釋GoBee Bike提供的共享單車服務如何可能帶來界外影響。",
  "answer": "(a) 資本，因為它是提供共享單車服務中所運用的人造資源。 (b) 店舖的租金。它屬於固定成本，因為租金的金額不會隨租出的單車數量而增加。 (c) 否。- 這些單車在消費上具有競爭性。一輛單車不能同時被不同人士使用。- 這些單車在消費上具有排他性。它能夠排除沒有付租金的人使用單車，只有已經付租金的人才能使用單車。 (d) 否。 - 使用者不能從單車上賺取收入。例如他們不能把GoBee Bike的單車出租予其他人。他們沒有收入專屬權。 - 使用者不能把單車出售或贈予其他人，他們沒有轉讓權。 (e) 附近的居民可能要花更多時間去尋找單車泊位，行人亦受到違例泊車阻礙。GoBee Bike或其服務的使用者沒有為這些負面影響向他們作出補償。這可能造成界外損害(涉及界外成本)。或任何合理答案",
  "marks": "(a) 資本，因為(1分) 它是提供共享單車服務中所運用的人造資源。(1分) (b) 店舖的租金(1分) 它屬於固定成本，因為租金的金額不會隨租出的單車數量而增加。(1分) (c) 否。(1分) - 這些單車在消費上具有競爭性。一輛單車不能同時被不同人士使用。 - 這些單車在消費上具有排他性。它能夠排除沒有付租金的人使用單車，只有已經付租金的人才能使用單車。(最高2分) (d) 否。(1分) - 使用者不能從單車上賺取收入。例如他們不能把GoBee Bike的單車出租予其他人。他們沒有收入專屬權。 - 使用者不能把單車出售或贈予其他人，他們沒有轉讓權。(最高2分) (e) 附近的居民可能要花更多時間去尋找單車泊位，行人亦受到違例泊車阻礙。GoBee Bike或其服務的使用者沒有為這些負面影響向他們作出補償。這可能造成界外損害(涉及界外成本)。(3分) 或任何合理答案(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "電子競技(E-sports)近年在全球各地迅速發展，更將於2022年亞運會成為正式比賽項目。不少地區已組成職業電競隊參與世界外地舉辦的比賽。(a) 職業電競選手一般會受聘於電子競技公司，並收取基本薪金及從電子競技比賽贏得的獎金。從僱主的角度，解釋這種付酬方式較只採用基本薪金的付酬方式的一項優點。(b) 外國舉辦的電子競技比賽的獎金高達100萬美元。假設某香港居民在一場在外國舉行的電子競技比賽贏得獎金。試解釋這筆獎金會否包括在香港本地生產總值的計算之內。(c) 觀眾可透過網上直播平台如Twitch、YouTube Gaming及Mixer等免費觀看電子競技比賽。網上直播平台提供的免費直播服務屬於免費物品嗎？試解釋。(d) 假設超級電競有限公司是一間在香港上市的電子競技公司。(i) 舉出兩項理由，解釋為甚麼當更多電子競技公司在香港經營時，超級電競有限公司可能享有外部規模經濟。(ii) 超級電競有限公司正考慮發行股票或債券以籌集資金作擴展用途。從公司的角度，解釋發行債券相對於發行股票的一項優點和一項缺點。",
  "answer": "(a) - 電子競技公司可減低監察電競選手表現的成本，因為選手在訓練和比賽時會有較高的工作意欲。 - 電子競技公司可讓其選手分擔部分商業風險，因為當選手沒有比賽或沒有贏得比賽時，公司需要支付給選手的薪酬會較少。 - 任何合理答案 (b) 否，因為在香港並沒有當時的生產。 (c) 不屬於，因為提供這些免費直播服務需要用可作其他用途的稀少資源來生產。 (d) (i) - 減低營銷及宣傳的費用 - 有更多的相關行業設立，例如電競專用電腦配件 - 提升整個行業的勞工生產力 (ii) 優點︰現有股東對公司的控制權不會被攤薄。 或任何合理答案。缺點︰ - 無論公司獲利與否，都有責任向債券持有人派發固定息率的利息。 - 公司有責任如期從債券持有人贖回債券。 - 任何合理答案",
  "marks": "(a) - 電子競技公司可減低監察電競選手表現的成本，因為選手在訓練和比賽時會有較高的工作意欲。 - 電子競技公司可讓其選手分擔部分商業風險，因為當選手沒有比賽或沒有贏得比賽時，公司需要支付給選手的薪酬會較少。 - 任何合理答案(最高2分) (b) 否，因為(1分) 在香港並沒有當時的生產。(1分) (c) 不屬於，因為(1分) 提供這些免費直播服務需要用可作其他用途的稀少資源來生產。(1分) (d) (i) - 減低營銷及宣傳的費用 - 有更多的相關行業設立，例如電競專用電腦配件 - 提升整個行業的勞工生產力 - 任何合理答案(最高4分) (ii) 優點︰現有股東對公司的控制權不會被攤薄。(2分) 或任何合理答案(2分)。缺點︰ - 無論公司獲利與否，都有責任向債券持有人派發固定息率的利息。 - 公司有責任如期從債券持有人贖回債券。 - 任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "(1)香港位於亞熱帶地區，夏季天氣炎熱，每年夏季香港的住宅電力使用量都會大幅增加。(a) 假設住宅用戶的電費維持不變。以圖輔助，解釋香港的電力公司於夏季從住宅用戶所得的總收益跟春季相比會如何改變。(2)中華電力有限公司於2017年6月推行為期一年的「智醒用電計劃」，為26,000個獲邀的住宅用戶安裝智能電錶，讓客戶可隨時了解用電量。獲邀住戶在指定時段內節省用電可享有每度電$15的電費回贈。該計劃期望用戶可減少高峰時段用電。獲邀的住戶遍佈九龍及新界14區，分別居住在私人屋苑、公屋、居屋及村屋。(b) 討論電費回贈計劃對下列各項的影響：(i) 在指定時段內的電力使用量；及 (ii) 香港的收入不均。(c) 香港只有兩間電力公司，分別為中華電力有限公司和港燈電力投資有限公司。有人認為現時的電費過高，建議政府從內地進口電力以降低電費。提出正反論點各一，討論上述建議。",
  "answer": "(a) 文字解說：天氣炎熱導致電力的需求增加。電力的使用量增加。已知電力的單位價格維持不變。電力公司從住宅用戶所得的總收益會增加。在圖中顯示：- 需求曲線向右移。- 較高的交易量。- 總收益增加的正確位置。(b) (i) 在指定時段內的電力使用量會減少。因為在指定時段內使用電力的機會成本上升(即每使用1度電須放棄$15的電費回贈)。或任何合理答案。(ii) 該計劃有助減低收入不均。電費回贈涵蓋的住宅用戶包括了高收入人士和低收入人士，而每度節省的電力都有同樣金額的回贈。低收入人士較高收入人士有較大的誘因去節約用電，因為回贈的金額佔他們的收入較大部份。低收入人士很可能會較高收入人士得到更多的回贈，收入不均的情況因而減低。或。該計劃未必能減低收入不均。由於高收入人士和低收入人士均能受惠於該計劃，每節省一度電力能獲得的回贈金額亦相同，因此貧富之間的收入差距未必會縮窄。或。任何合理答案。(c) 支持該建議的論點：- 由於進口電力為電力市場引入更多競爭，電費可能會降低。- 任何合理答案。反對該建議的論點：- 進口電力涉及的成本，如興建輸電設施，可能很高，電費未必能降低。- 香港的電力公司可能因生產規模縮小而無法充分享受規模經濟。- 任何合理答案。",
  "marks": "(a) 文字解說：天氣炎熱導致電力的需求增加。(1分) 電力的使用量增加。已知電力的單位價格維持不變。電力公司從住宅用戶所得的總收益會增加。(1分) 在圖中顯示：- 需求曲線向右移。(1分) - 較高的交易量。(1分) - 總收益增加的正確位置。(1分) (b) (i) 在指定時段內的電力使用量會減少。因為在指定時段內使用電力的機會成本上升(即每使用1度電須放棄$15的電費回贈)。(2分) 或 任何合理答案。(2分) (ii) 該計劃有助減低收入不均。電費回贈涵蓋的住宅用戶包括了高收入人士和低收入人士，而每度節省的電力都有同樣金額的回贈。低收入人士較高收入人士有較大的誘因去節約用電，因為回贈的金額佔他們的收入較大部份。低收入人士很可能會較高收入人士得到更多的回贈，收入不均的情況因而減低。或。該計劃未必能減低收入不均。由於高收入人士和低收入人士均能受惠於該計劃，每節省一度電力能獲得的回贈金額亦相同，因此貧富之間的收入差距未必會縮窄。或。任何合理答案。(任何一項，最高2分) (c) 支持該建議的論點：- 由於進口電力為電力市場引入更多競爭，電費可能會降低。 - 任何合理答案。(最高2分) 反對該建議的論點：- 進口電力涉及的成本，如興建輸電設施，可能很高，電費未必能降低。- 香港的電力公司可能因生產規模縮小而無法充分享受規模經濟。- 任何合理答案。(最高2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "12",
  "question": "參閱以下新聞節錄。甲經濟受一股強烈颱風吹襲，嚴重打擊當地農業，超過10萬公頃的農作物受到破壞。工廠都因為安全理由而暫停運作。政府向災民提供免費的醫療服務……(a) 政府在颱風期間向災民提供的免費醫療服務會如何影響甲經濟的本地生產總值？(b) 以一幅總供需圖輔助，解釋該颱風會如何影響該經濟短期的產出和物價水平。(c) 毋須使用圖表，解釋甲經濟的進口蔬菜的價格會如何轉變。(d) 假設甲經濟大部分糧食的價格在颱風過後急劇上升。解釋以上價格的轉變可否被視為通脹。",
  "answer": "(a) 本地生產總值會增加。這些醫療服務會以要素成本計算在政府消費支出內。(b) 文字解說：農田及工廠受到破壞會令生產活動停頓。短期總供應會減少。在短期，物價水平會上升，產出水平會減少。在圖中顯示：- SRAS曲線向左移。- 物價水平上升，產出水平減少。(c) 進口蔬菜與本地生產的蔬菜為替代品。當本地生產的蔬菜的供應減少，其價格會上升。進口蔬菜的需求會增加。進口蔬菜的價格會上升。(d) 否。通脹是指一般物價水平持續上升，儘管大部分糧食的價格在颱風過後上升，但物價一次性的上升並不屬於通脹。",
  "marks": "(a) 本地生產總值會增加。(1分) 這些醫療服務會以要素成本計算在政府消費支出內。(1分) (b) 文字解說：農田及工廠受到破壞會令生產活動停頓。短期總供應會減少。(2分) 在短期，物價水平會上升，產出水平會減少。(1分) 在圖中顯示：- SRAS曲線向左移。(1分) - 物價水平上升，產出水平減少。(1分) (c) 進口蔬菜與本地生產的蔬菜為替代品。(1分) 當本地生產的蔬菜的供應減少，其價格會上升。(1分) 進口蔬菜的需求會增加。(1分) 進口蔬菜的價格會上升。(1分) (d) 否。(1分) 通脹是指一般物價水平持續上升，儘管大部分糧食的價格在颱風過後上升，但物價一次性的上升並不屬於通脹。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "優載運輸是快樂島的唯一一家巴士公司。假設優載運輸實施簡單壟斷定價。(a) (i) 在圖一分別以Qm0及Pm0標示產量及價格。(ii) 以圖一輔助，解釋為甚麼上述價格安排會導致無效率。(b) 假設燃料價格下降了。(i) 燃料價格下降會如何影響優載運輸的邊際成本？在圖一分別以Qm1及Pm1標示新的產量及價格。(ii) 在圖一標示消費者盈餘的轉變。(c) 優載運輸向快樂島的居民提供乘車優惠，並向旅客收取正價車費。解釋優載運輸這項的收費安排是否屬價格分歧。(d) 寫出優載運輸在以下每個情況可能構成反競爭行為的名稱，並解釋該種行為如何限制競爭。(i) 優載運輸跟另一家巴士公司 — 快捷運輸達成協議。若優載運輸不在另一個島嶼提供服務，快捷運輸亦不會在快樂島經營業務。(ii) 優載運輸要求快樂島一個主要燃料供應商不得供應燃料給其他運輸公司。",
  "answer": "(a) (i) 在圖中顯示：Qm0的正確位置，Pm0的正確位置。(ii) 文字解說：在Qm0，邊際利益高於邊際成本。在圖中顯示：淨損失的正確位置。(b) (i) 文字解說：燃料成本下降令邊際成本下降。在圖中顯示：新的邊際成本曲線的正確位置，Qm1的正確位置，Pm1的正確位置。(ii) 在圖中顯示：消費者盈餘的增幅的正確位置。(c) 是。因為兩組的消費者(居民和非居民)為相同成本生產的相同物品(巴士服務)支付不同的價格。(d) (i) 優載運輸可能構成分配市場。這避免了與同業在同一市場區隔內直接競爭。(ii) 優載運輸可能構成獨家交易。其他運輸公司因不獲供應商供應燃料，競爭力或較優載運輸低。",
  "marks": "(a) (i) 在圖中顯示：Qm0的正確位置。(1分) Pm0的正確位置。(1分) (ii) 文字解說：在Qm0，邊際利益高於邊際成本。(1分) 在圖中顯示：淨損失的正確位置。(1分) (b) (i) 文字解說：燃料成本下降令邊際成本下降。(1分) 在圖中顯示：新的邊際成本曲線的正確位置。(1分) Qm1的正確位置。(1分) Pm1的正確位置。(1分) (ii) 在圖中顯示：消費者盈餘的增幅的正確位置。(1分) (c) 是。因為兩組的消費者(居民和非居民)為相同成本生產的相同物品(巴士服務)支付不同的價格。(3分) (d) (i) 優載運輸可能構成分配市場。(1分)這避免了與同業在同一市場區隔內直接競爭。(1分) (ii) 優載運輸可能構成獨家交易。(1分)其他運輸公司因不獲供應商供應燃料，競爭力或較優載運輸低。(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "下表顯示甲經濟以所擁有的全部資源可生產的物品X和物品Y的組合。(a) 根據上表的資料，在圖二畫出甲經濟的生產可能曲線，並標示為AA’。(b) 假設甲經濟對外開放參與貿易，而1單位物品X的貿易比率是1單位物品Y。(i) 解釋甲經濟生產哪種物品有比較優勢。(ii) 假設甲經濟進行專門化生產。在圖二以P標示其生產點。(iii) 在圖二畫出甲經濟貿易後的消費可能曲線，並標示為BB’。(c) 假設1單位物品X的貿易比率改變為2單位物品Y。(i) 在圖二畫出甲經濟新的消費可能曲線，並標示為CC’。(ii) 假設甲經濟貿易後消費40單位的物品X。在圖二以Z標示甲經濟貿易後的消費點，並標示出口量及進口量。(iii) 解釋甲經濟如何從貿易中得益。(d) 甲經濟開放貿易後，該經濟的人類發展指數(HDI)上升了。然而，甲經濟的大部分居民認為他們的生活水準下降了。舉出兩個可能的原因，解釋他們的看法。",
  "answer": "(a) 在圖中顯示：生產可能曲線(AA’)的正確位置。(b) (i) 甲經濟生產物品Y有比較優勢，因為甲經濟生產1單位物品Y的本地生產成本是0.667 (50 / 75)單位物品X，低於貿易比率。(ii) 在圖中顯示：生產點(P)的正確位置。(iii) 在圖中顯示：消費可能曲線(BB’)的正確位置。(c) (i) 在圖中顯示：消費可能曲線(CC’)的正確位置。(ii) 在圖中顯示：貿易後的消費點(Z)的正確位置，出口量的正確位置，進口量的正確位置。(iii) - 甲經濟的消費量超過其生產可能曲線 - 該國在貿易後可以消費更多的物品X和物品Y。(d) 原因：- 在生產進口替代品的行業工作的工人可能會失業 - 收入分配可能更不均 - 污染問題可能變得更嚴重 - 任何合理答案。",
  "marks": "(a) 在圖中顯示：生產可能曲線(AA’)的正確位置。(1分) (b) (i) 甲經濟生產物品Y有比較優勢，因為甲經濟生產1單位物品Y的本地生產成本是0.667 (50 / 75)單位物品X，低於貿易比率。(2分) (ii) 在圖中顯示：生產點(P)的正確位置。(1分) (iii) 在圖中顯示：消費可能曲線(BB’)的正確位置。(2分) (c) (i) 在圖中顯示：消費可能曲線(CC’)的正確位置。(1分) (ii) 在圖中顯示：貿易後的消費點(Z)的正確位置。(1分) 出口量的正確位置。(1分) 進口量的正確位置。(1分) (iii) - 甲經濟的消費量超過其生產可能曲線 - 該國在貿易後可以消費更多的物品X和物品Y。(最高2分) (d) 原因：- 在生產進口替代品的行業工作的工人可能會失業。(1分) - 收入分配可能更不均。(1分) - 污染問題可能變得更嚴重。(1分) - 任何合理答案。(最高4分)"
}]